<!--
.. title: AWS Certified Solutions Architect - Associate
.. slug: aws-certified-associate
.. date: 2018-04-18 05:00:00 UTC
.. tags: aws, certification 
.. category: personal
.. link: 
.. description: 
.. type: text
-->

Una de las tareas que suele acometer un _sysadmin_ a lo largo de su vida es la de conseguir más conocimientos, especializarse para con ello tener una mejor remuneración, un cambio de orientación profesional o por el gusto de su adquisición. Pese a la tremenda __titulitis__ que hay montada alrededor de las certificaciones en este sector, la preparación de algunas certificaciones puede ayudarnos a obtener conocimientos nuevos y que nos ayuden en nuestro día a día laboral.

De esta forma y gracias al apoyo brindado en el centro de trabajo, he conseguido la certificación de _AWS Certified Solutions Architect - Associate_. Con este post pretendo dar una serie de recomendaciones a la gente que pretenda presentarse a dicho examen como hice yo.

<!-- TEASER_END -->

Al ser una certificación de exigencia media y no ser la [_Professional_](https://aws.amazon.com/es/certification/certified-solutions-architect-professional/) y con unos conocimientos previos de Amazon básicos, estas son mis recomendaciones:

* El examen consta de 55 preguntas tipo test y multirespuesta, que han de ser respondidas en 90 minutos. Tienes tiempo: así que utilízalo y relee los enunciados con calma para entender que te están preguntando. Por ejemplo: puedes tener una pregunta donde se explayen sobre los servidores web de una aplicación y al final te pregunten sobre cómo montar sus bases de datos.

* Si provienes del mundo cloud y de otros proveedores, enhorabuena, tienes mucho trabajo adelantado. En general todos los proveedores se parecen mucho e imitan los éxitos de las otras por lo que si ya sabes algo previamente de Azure o de GCP, verás que muchas cosas se repiten.

* El temario de la certificación se orienta de manera dual: una puramente técnica y una orientada al negocio. Esto significa que si has trabajado como administrador de sistemas y no has estado un poco metido en arquitectura, te van a faltar términos de negocio y costes como TCO, OPEX o CAPEX. Aunque sólo vi TCO en el examen, durante su preparación si vi que el conocer dichos términos te ayuda mucho con la lógica enrrevesada de las preguntas.

* Lee la documentación que ofrece el proveedor acerca del examen para saber en que servicios debes centrarte más y cuales debes tan sólo conocer y saber que hacen por encima. En este caso: balanceadores de carga, bases de datos (RDS, DynamoDB, etc.), servicios de computación (Amazon EC2), almacenamiento (S3) y redes (Amazon VPC) son la base del examen.

* No eres el único en el mundo que se está preparando la certificación, utiliza internet y busca consejos sobre cómo pasarlo :P

* Planifica tu tiempo de estudio. Yo partiendo de una base mínima en AWS, pero conocimientos profundos de Cloud he necesitado unas 70 horas de estudio a lo largo de un mes. Aunque con menos tiempo seguro que se sacaba, he preferido pasarme un poco he ir sobre seguro.

* Si no te gusta leer, lee al menos una vez las FAQ y las Best Practices de AWS: seguro que con ellas sacas cinco preguntas sólo con sus consejos. Si te gusta leer, léete también el libro de la certificación al menos una vez.

> __Nota del autor__: Esta certficicación ha sido actualizada a una nueva versión donde se preguntan añadidos respecto a los nuevos servicios que ha desplegado Amazon, como por ejemplo sus API Gateways, por lo que el estudio de la misma debe ampliarse y no ceñirse sólo a lo que viene aquí.

## Documentación

* [Whizlabs (ENG)](https://www.whizlabs.com/): Proporciona exámenes de prueba aparte de los que proporciona Amazon con preguntas tipo y nos ayudará mucho a la hora de hacer el examen.

* [A Cloud Guru (ENG)](https://acloud.guru/): Curso online que nos puede aportar la base necesaria para preparar el examen. Lo más interesante son sus pistas sobre lo que suele entrar de cada servicio y las partes prácticas.

* [Linux Academy (ENG)](https://linuxacademy.com/): Similar al anterior. Yo personalmente no lo he usado pero se que no tiene mala reputación.

* [AWS FAQs](https://aws.amazon.com/es/faqs/): Lista de FAQs de AWS

Revisado a 01/02/2020
